\chapter{Závěr}

Cílem této diplomové práce byl návrh a implementace webové aplikace pro správu tanečních akcí a kurzů v oblasti společenských tanců, především pro bachatu, salsu a zouk. Nejprve jsem analyzovala současné způsoby, jak tanečníci a organizátoři vyhledávají, propagují a spravují události, a na základě zjištěných problémů jsem společně s konzultacemi v taneční komunitě stanovila požadavky, na kterých bude systém stavět.

Na tyto požadavky navázal návrh architektury, databázového modelu a uživatelského rozhraní. Následně jsem navržené řešení implementovala jako klient--server aplikaci s frontendem v Reactu a backendem ve Spring Bootu (Kotlin), s využitím PostgreSQL pro perzistenci dat a MinIO pro ukládání médií.

V průběhu vývoje jsem prováděla manuální ověřování funkcionalit a klíčové části \textit{business} logiky jsem pokryla automatizovanými unit testy na frontendu i backendu. Ke konci práce jsem realizovala uživatelské testování se čtyřmi respondenty z cílové skupiny, které potvrdilo srozumitelnost rozhraní a zároveň přineslo konkrétní podněty pro vylepšení, jež byly následně implementovány.

Práce mi přinesla také nové praktické zkušenosti. Na backendu jsem si osvojila vývoj v jazyce Kotlin ve Spring Boot a na frontendu jsem se naučila pracovat s ekosystémem TanStack. Pro tvorbu uživatelského rozhraní jsem získala zkušenosti s Tailwind CSS a komponentami shadcn/ui.

Stanovené cíle práce jsem splnila a výsledkem je použitelný prototyp aplikace zahrnující veškeré funkcionality vycházející z požadavků kategorií Must have a Should have. Uživatelům umožňuje efektivně vyhledávat taneční akce, filtrovat je podle zvolených kritérií, přihlašovat se na jednotlivé události a spravovat svůj uživatelský profil. Organizátorům pak poskytuje nástroje pro tvorbu a správu akcí, včetně možnosti jejich publikace různými způsoby, jako je registrace párů, otevřená registrace nebo prostřednictvím Google formuláře.

Během uživatelského testování se potvrdilo, že aplikace má potenciál stát se užitečným nástrojem pro taneční komunitu. Současně byly zohledněny a implementovány všechny relevantní připomínky uživatelů.

Do budoucna se počítá s dalším rozvojem aplikace, především s rozšiřováním funkcionalit na základě požadavků z kategorie Could have. Konkrétně se jedná o implementaci notifikací (viz \ref{req:F28}) a možnost vytvářet série akcí (viz sekce \ref{req:F29}).

Po dokončení implementace požadavků z kategorie Could have se další vývoj zaměří na redukci technického dluhu a částečnou realizaci vybraných požadavků z kategorie Won’t have, konkrétně prioritně:
\begin{itemize}
\item F32 Internacionalizace – jak je uvedeno v sekci \ref{req:F32}, cílem je doplnit podporu více jazyků. Projekt již obsahuje připravenou infrastrukturu pro lokalizaci a texty jsou odděleny do samostatných souborů, což implementaci výrazně usnadní.
\item F33 Hodnocení a recenze akcí – tento požadavek popsaný v sekci \ref{req:F33} je plánováno implementovat, jelikož jeho realizace není příliš náročná a uživatelům přinese přidanou hodnotu v podobě sdílení zkušeností a lepší orientaci při výběru akcí.
\end{itemize}

Do budoucna je plánováno další kolo uživatelského testování, tentokrát s širší skupinou respondentů, s cílem získat detailnější zpětnou vazbu. Následně se počítá s nasazením aplikace do produkčního prostředí, aby byla dostupná širší veřejnosti a mohla ji aktivně využívat taneční komunita.

Tomuto kroku bude předcházet výběr vhodné infrastruktury pro nasazení aplikace, která bude odpovídat jejím technickým požadavkům a zároveň bude finančně udržitelná. Současně bude nutné aplikaci připravit na produkční provoz, zejména z hlediska optimalizace výkonu a zajištění bezpečnosti.

Po nasazení bude klíčové průběžně monitorovat provoz a shromažďovat zpětnou vazbu od uživatelů, aby bylo možné aplikaci dále rozvíjet a lépe přizpůsobovat potřebám komunity.