\chapter{Social dance}
% mini introduction about the chapter
\begin{chapterabstract}
	V následující kapitole je uvedena problematika společenských tanců, je vysvětleno co to jsou společenské tance, jaké druhy společenských tanců existují a jaké jsou jejich charakteristiky. Následně je analyzováno, jaké nástroje a technologie uživatelé využívají pro vyhledávání kurzů a akcí spojených s těmito tanci a jaké nástroje používají organizátoři pro organizaci a propagaci těchto akcí. 
    Nakonec je popsána motivace pro vytvoření aplikace, která by uživatelům vyhledávání usnadnila. 
\end{chapterabstract}
\section{Co jsou to společenské tance}
Společenské tance (více známé jako nepřekládané "social dance") jsou tance, které se tančí především kvůli zábavě a společenské interakci mezi lidmi, na rozdíl od jiných forem tanců, které se zaměřují na soutěžení. Avšak je důležité poznamenat, že některé 
taneční akce nebo festivaly začali zahrnovat i možnost zúčastnit se soutěží. Soutěže ovšem bývají jinak postavené než klasické taneční soutěže, protože partneři většinou bývají náhodně přiřazeni. Tudíž tanečníci nemají možnost si s partnerem předem nacvičit choreografii, ale musí se spolehnout na své schopnosti improvizace a komunikace během tance.
\cite{socialDance:about}

Společenské tance bývají nejčastěji párové tance, kde partneři spolu komunikují prostřednictvím pohybů a vedení. Jeden z partnerů obvykle bývá označován jako "vedoucí" (leader) a druhý jako "následující" (follower). Leader vede tanec a určuje směr a styl pohybu, zatímco follower reaguje na jeho vedení a doplňuje tanec svými vlastními pohyby. Co je na tanci zajímavé, je to že tyto tance se tancují většinou improvizovaně, což znamená, že neexistují pevně stanovené kroky nebo choreografie, které by museli tanečníci dodržovat. Místo toho leader vymýšlí kroky a pohyby na místě a pomocí správného vedení umožňuje followerovi správně reagovat. 
 \cite{socialDance:about}

\section{Druhy společenských tanců}
Existuje mnoho druhů společenských tanců, které se liší svým stylem, rytmem a kulturou, ze které pocházejí. Já jsem se rozhodla pro účely mé diplomové práce se zaměřit na druhy tanců se kterými se nejvíce setkávám v mé taneční komunitě. Jedná se o následující tance:
\begin{itemize}
    \item Salsa
    \item Bachata
    \item Zouk
\end{itemize}
V následující sekci popíši charakteristiky těchto tanců. Samozřejmě můžeme zmínit i další tance, se kterými se člověk taky může setkat, jako například Kizomba, Swing, Reggaeton a další, ale pro účely této práce jsem se rozhodla zaměřit pouze na ty tři, které jsem zmínila výše, protože jsou mi nejvíce blízké a setkávám se s nimi nejčastěji.

Také jsem se setkala s tím, že se taneční styly kombinují dohromady, tomuto pojmu se říká "fusion". \cite{centrumtance_dance_fusion}

\subsection{Salsa}
Je latinsko-americký tanec s kubánskými kořeny vyznačující se rychlým tempem, energickými pohyby a výraznou rytmikou. Tanec působí živě a radostně, což z něj činí vhodnou volbu pro společenské události a taneční večery. \cite{socialDance:salsa}

Tento tanec vznikl zhruba ve 30. letech 20. století na Kubě a později se rozšířil do dalších částí Latinské Ameriky. Salsa se následně kvůli migraci rozšířila i do Spojených států, kde byla braná jako populární zábava. Díky tomuto se salsa různě proměňovala a vyvíjela, což vedlo k vytvoření různých stylů salsy. \cite{socialDance:salsa:history}

Salsa se většinou tančí na hudbu ve čtyřčtvrtečním taktu na doby 1, 2, 3 a 5, 6, 7, přičemž doba 4 a 8 jsou pauzy (avšak některé styly salsy mohou mít odlišné rytmus jako například New York salsa, která se tančí na doby 2, 3, 4 a 6, 7, 8). \cite{socialDance:salsa:rhythm}

Z mé zkušenosti je salsa často na akcích ruku v ruce s bachatou, například v jedné místnosti se tančí salsa a v druhé místnosti se tančí bachata. Také se dějí tzv. SBK party \cite{sbk90_danses}, což znamená, že se na party tančí salsa, bachata a kizomba. 

\subsection{Bachata}
Bachata je tanec pocházející z Dominikánské republiky, který je rozšířený po celém světě. 
Je známá především jako sensuální tanec. V tomto tanci se tančí sekvence kroků na 8 dob, v originálu se tančí do čtverce, ale v západním světě se začalo do strany, což je jednodušší. V obou případech se tančí 3 kroky a poté následuje tzv. "tap", což je 
krok, kdy se noha zvedne a poklepe o zem (často doprovázená bokem do strany), ale nedělá se krok. \cite{incognitodance_what_is_bachata}

Bachata se dělí na několik stylů, přičemž tanečníci často kombinují různé styly dohromady. Chtěla bych zmínit ty nejběžnější styly, které se tančí v mé komunitě, jako například \cite{jtdancestudio_bachata_styles}:
\begin{itemize}
    \item Dominikánská bachata - tento styl je ve své původní podobě jednou z nejjednodušších, ale zároveň nejživějších forem tohoto tance. Tento styl se vyznačuje hravým footworkem a pohybem boků do strany podle rytmu hudby. Tento styl neobsahuje komplikované figury, což ho činí vynikajícím pro začátečníky.
    \item Bachata Moderna - nazývána také jako "moderní bachata" je styl, který mixuje tradiční bachatu s jinými tanečními styly, jako je například salsa. Tento styl se především vyznačuje většími pohyby, dynamičtější projev a rychlé otočky. Také obsahuje více záklonů než bychom třeba shledali u původní bachaty.
    \item Sensual - tento styl vznikl ve Španělsku díky tanečníkům Korke Escalona a Judith Cordero za cílem přidat do bachaty více výrazů a emocí. Tento styl kombinuje prvky moderní bachaty s kroky brazilského zouku. Typickými prvky toho stylu jsou vlnící se pohyby těla a izolace (oddělené pohyby různých částí těla). Tanečníci obvykle tančí blízko sebe a pohybují se jako jeden celek, což navozuje emotivní a romantickou atmosféru.
\end{itemize}

\subsection{Zouk}
Je partnerský tanec, pocházející z Brazílie. Tento tanec vznikl v počátcích 90. let 20. století a byl ovlivněn karabskou zouk hudbou a tancem lambada. Během let se zouk vyvinul do několika stylů, přičemž se dá tančit nejenom na zouk hudbu, ale i například na hip hop, R\&B, pop hudbu a další. Zouk se obecně vyznačuje vedením pomocí celého těla, nakloněné (říká se off-axis) pozice, otočky a náklony partnerky. Charakteristické pro zouk jsou také pohyby hlavy partnerky (říká se jim tzv. “hair movement”), které vznikají nakláněním followera při vedení. Tyto pohyby jsou dle mého názoru jedním z nejzajímavějších aspektů tohoto tance a zároveň i jedním z nejtěžších, protože vyžadují velkou kontrolu nad tělem a správné vedení. Zároveň jsem si všimla, že se tyto figury začaly objevovat i v bachatě, přičemž podle mého názoru nejsou vůbec jednoduché na provedení. \cite{zoukminneapolis_brazilian_zouk}

\section{Cesta tanečníka ve světě společenských tanců}
Lidé se do světa společenských tanců často dostávají z různých důvodů. Z mojí zkušenosti nejčastěji prostřednictvím přátel, kteří již tančí, sociálních sítí, kde jsou propagovány taneční workshopy a kurzy, nebo prostřednictvím videí na platformách jako je YouTube.

Většinou si člověk nejprve vybere konkrétní tanec, který ho zaujal, a následně začne vyhledávat kurzy, které se na tento tanec zaměřují. Prvním krokem proto bývá nalezení vhodného kurzu.
Po pár lekcích většinou tanečníci začínají navštěvovat taneční akce, kde mohou tančit s různými partnery a zlepšovat své dovednosti v reálném prostředí. Na kurz člověk nemusí přijít v páru, protože se na lekcích partneři většinou střídají. Občas jsem se i setkala s tím, že kurz bývá koncipován tak, že nejprve proběhne výuková hodina/workshop, a poté následuje 
party, při které lidé procvičují co se naučili a improvizují. Zkušenější tanečníci se mohou účastnit různých tanečních festivalů, v rámci nichž probíhají workshopy a taneční večery. Některé taneční školy nebo organizace také nabízejí sérii workshopů nebo jednotlivých lekcí v rámci kurzu, na které se mohou tanečníci přihlašovat samostatně. Díky tomu si mohou vybrat pouze ty lekce, které je zajímají nebo jim časově vyhovují, místo přihlášení na celý kurz.
Velkým zážitkem dle mého názoru je i cestování na taneční akce do jiných měst nebo zemí, kde člověk získá možnost poznat nové lidi a kultury prostřednictvím tance. \cite{socialDance:about}

\section{Existující prostředky pro vyhledávání a organizaci událostí}
V předchozí sekci jsem popsala jak se tanečníci dostávají do světa společenských tanců a jaké události mohou navštěvovat. V této sekci analyzuji, jaké nástroje a technologie uživatelé využívají k vyhledávání kurzů a akcí a jejich organizaci. Při tvorbě této analýzy jsem vycházela z vlastních zkušeností s vyhledáváním kurzů a akcí, zejména v oblasti bachaty v Praze, jelikož dlouhodobě na tyto akce docházím a jsem schopna lépe zhodnotit dostupné nástroje. Tato analýza byla zároveň konzultována s dalšími tanečníky působícími v této komunitě, kteří poskytli podněty vedoucí k jejímu zlepšení.

\subsection{Webové stránky tanečních škol}
Webové stránky byly pro mě prvním místem, kde jsem hledala informace o kurzech a akcích, když jsem chtěla začít tancovat. Většina tanečních škol má své vlastní webové stránky, kde zveřejňují informace o nabízených kurzech, termínech, cenách a dalších detailech. Tyto stránky často obsahují i kalendář akcí, kde jsou uvedeny nadcházející taneční večery a workshopy. Nicméně, nevýhodou je, že uživatel
musí procházet webové stránky tanečních škol jednotlivě a stranou si poznamenávat informace o kurzech, což může být časově náročné a únavné. Navíc je možné, že nějaké organizace/spolky nemají vlastní webové stránky, ale působí jen na sociálních sítích, tudíž na ně uživatel nemůže narazit na webu.

Existují i stránky, které agregují informace z více tanečních škol a spolků. Některé tyto stránky jsou koncipované tak, že abyste mohli přidat událost, musíte uzavřít spolupráci s danou stránkou, což často zahrnuje i poplatek za zveřejnění anebo si berou provizi z prodeje vstupenek. Toto může být pro některé organizace odrazující faktor, což vede k tomu, že událostí na těchto stránkách není tak hojný počet. Jedna z příkladů těchto stránek je go \& dance, která se hlavně zaměřuje na propagaci velkolepých tanečních festivalů a kongresů. Tyto akce bývají v řádech stovek eur, což je poměrně drahé v porovnáním kolik stojí běžné kurzy a taneční večery. Stránka má hezký design a je přehledná, avšak pokud se snažím najít akce konající se v Praze, tak mi stránka vrátí i akce konající se v jiných městech. Toto je pro mě poměrně frustrující, protože musím procházet všechny akce a hledat ty, které se konají v Praze.

Jako další příklad jsem nalezla stránku tanci.cz, která cílila na kurzy a události pořádané v ČR, avšak tato stránka se jeví jako nefunkční a nenalézá mi žádné kurzy.
%% mam uvadet obrazkama priklady?
\subsection{Sociální sítě}
Sociální sítě jsou dle mého pozorování nejběžnějším prostředkem k vyhledávání nadcházejících tanečních akcích a zároveň i slouží jako platforma pro komunikaci mezi tanečníky a organizátory. Dle mého pozorování je nejčastější platformou pro tento účel Facebook. 

Na Facebooku organizátoři vytvářejí události, kde zveřejňují informace o nadcházejících akcích, jako jsou termíny, místa konání, ceny a další detaily. Většina z nich pro registrace používá buď napsáním zprávu organizátorovi anebo google formuláře. Registrace bývá občas trochu chaotická, protože vyplníte například google formulář, ale nemáte jistotu, že organizátor váš zájem o účast zaznamenal, protože vám nepřijde žádné potvrzení o registraci. Také se stává, že tím jak je organizování dáno přes zprávy, tak se populárním organizátorům špatně udržují čekací listiny. To může vést k demotivaci lidí, kteří se snaží do kurzu dostat.  

Uživatelé mohou události na Facebooku sledovat, přihlásit se na ně a sdílet je se svými přáteli. Facebook také umožňuje organizátorům cíleně propagovat své události prostřednictvím placených reklam, což zvyšuje jejich viditelnost a dosah. Nicméně, nevýhodou je, že pokud sociální síť nevyhodnotí, že by daná akce byla pro uživatele relevantní, nezobrazí ji. V důsledku toho může uživatel přijít o informace o akcích, které by ho mohly zajímat.

Uživatelé musí procházet různé skupiny, stránky a události, aby našli relevantní informace o nadcházejících akcích, což může být časově náročné a frustrující. Například při hledání bachatových akcí na Facebooku v sekci událostí se mi stává, že pokud akce nemá v názvu slovo „bachata“, Facebook ji nezobrazí ikdyž se jedná o akci na které se bachata tančit bude. Rovněž se mi stává, že při zadání filtru podle polohy, například „Praha“, Facebook zobrazí i akce konané mimo zvolenou lokalitu. V důsledku toho může dojít k tomu, že začnu zkoumat akce, které se konají jinde, například v Brně, což představuje zbytečnou ztrátu času.
Z mé zkušenosti velmi pomohlo, když jsem se na Facebooku propojila s tanečníky, protože mi to umožnilo vidět události, o které mají zájem a tímto se stalo pro mne jednodušší akce dohledávat. 

Další sociální sítí, která se využívá pro tento účel, je Instagram. Na Instagramu organizátoři často sdílejí informace o nadcházejících akcích prostřednictvím příspěvků a příběhů. Uživatelé mohou sledovat účty organizátorů a získávat informace o nadcházejících akcích. Nicméně je zde ještě horší vyhledávání akcí a spíše se instagram využívá pro propagaci akcí a komunikaci s uživateli, než pro samotné vyhledávání.

Po té jsou tu i další platformy jako například Whatsapp nebo Messenger, kde se často vytvářejí skupiny pro tanečníky, kteří spolu komunikují a sdílejí informace o nadcházejících akcích. Tyto skupiny jsou často uzavřené a přístupné pouze pro členy, což může být nevýhodou pro nové tanečníky, kteří se snaží najít informace o akcích.

Obecně jsou sociální sítě velmi užitečné pro komunikaci a propagaci akcí, avšak nejsou ideální pro samotné vyhledávání, protože jejich primární funkcí je sdílení a komunikace, nikoli organizace či katalogizace tanečních akcí. 

Dalším problémem je rozptýlenost informací.
Některé akce jsou propagovány pouze na Facebooku, jiné pouze na Instagramu nebo prostřednictvím WhatsApp skupin. Tímto způsobem jsem musela procházet různé platformy, abych našla požadovanou informaci, přičemž někdy jsem si nepamatovala, kde jsem ji původně viděla. Navíc, pokud je akce zveřejněna na více platformách, mohou se informace stát nekonzistentními.

Například se mi jednou stalo, že jsem se přihlásila na akci na Facebooku a později jsem se přidala do WhatsApp skupiny související s touto akcí. Pro účast na akci však nebylo povinné se do skupiny připojit. Po té došlo ke změně času konání akce, ale informace byla zprostředkována pouze prostřednictvím WhatsApp skupiny, nikoliv na Facebooku. V důsledku toho, že většina lidí sledovala akci pouze na Facebooku, se mnozí účastníci dostavili pozdě a nebyli schopni se zúčastnit naplánovaného workshopu.

Mezi dalšími nedostatky patří že uživatel kromě svých přátel nevidí kdo se na akci přihlásil nebo jaký je poměr mezi leadery a followery (v případě, že se jedná o akci, kde je tato informace relevantní).

\subsection{Mobilní aplikace}
Mobilních aplikací, které by zahrnovali různé taneční akce, je poměrně málo. Při prohlížení jednotlivých aplikací jsem narážela na problém, že neobsahují skoro žádné akce a jeví se jako poměrně neaktivní. Poté mi jeden známý doporučil aplikaci "Only Dance", která se nejenom zaměřuje na taneční akce ale také funguje jako sociální síť pro tanečníky. Tato aplikace má poměrně hezký design a nabízí i funkcionality jako možnost vytvářet spojení mezi tanečníky nebo psát příspěvky, které celá komunita může vidět. Nicméně, nevýhodou je, že aplikace obsahuje pouze možnost přidat reakci na akci, že plánuju jít anebo že se mi akce líbí, ale neobsahuje možnost rozlišit role pro akce, kde by to bylo relevantní. Také nemohu vidět kdo na akci jde, pokud uživatele nemám ve spojení. Dále mi přijde škoda, že uživatel nemůže přidávat videa na profil, určitě by to usnadnilo hledání tanečního partnera. Co mě na aplikaci nepříjemně překvapilo je, že když se akce zruší, tak ji aplikace smaže, ale neoznačí ji jako zrušenou, což může být pro uživatele matoucí, protože s akcí již počítal a najednou se mu ztratí z přehledu, aniž by věděl, co se stalo.

\subsection{Shrnutí - motivace pro vytvoření nové aplikace}
V předchozích sekcích jsem popsala různé nástroje a technologie, které jsou využívány pro vyhledávání kurzů a akcí spojenými se společenskými tanci. Z mého pohledu je zřejmé, že existuje několik problémů, které uživatelé mohou zažít při hledání těchto informací. Tyto problémy zahrnují rozptýlenost informací, nekonzistentní informace o akcích, nedostatek přehledu o tom, kdo se na akci přihlásil a zda uživatelova akce vedla k úspěšné registraci. Motivací pro vytvoření nové aplikace je tedy snaha o zjednodušení procesu vyhledávání a registrace na taneční akce, a zároveň poskytnutí lepšího přehledu o akcích a účastnících. 

Cílem je vytvořit platformu, která bude uživatelsky přívětivá, efektivní a bude sloužit jako centralizované místo pro všechny informace týkající se společenských tanců. Pokud by se podařilo aplikaci v budoucnu propagovat a získat dostatečnou uživatelskou základnu, tak by organizátoři mohli ušetřit za propagaci a uživatelé by měli přehled o všech akcích na jednom místě, což by mohlo vést k větší účasti na těchto akcích a tím i k rozvoji taneční komunity.